[Interview] Josef Koudelka: Formed by the World

Topic應為:
[Interview] Josef Koudelka: Formed by the World and A Restless Eye

開始之前
想先俾返Menos 一個credit
下文原先中譯版本的訪問係Menos 成員的貢獻
而我只係再按個人理解作少許修飾
原文中譯版本:
(part 1)

(part 2)

Menos facebook link:

今次 Josef Koudelka 的訪問係主要圍繞
其之前受邀參加的一個攝影project ’This Place’ 的心路歷程
而呢個project 係探討以巴衝突對人文及自然地貌的影響
隨後亦出版一本相集 <<Wall: Israeli and Palestinian Landscape>>

該相集記錄了由2008至2012期間
走訪以色列與巴勒斯坦的邊界及分隔兩地的城牆
書中內容以隱喻表達
該城牆猶如世人之間 係大自然中留下的裂痕，
以及描繪 自然環境、人民和緊密關連的文化 三者中充滿矛盾困難的關係

Josef Koudelka 簡介:

1061年開始拍攝捷克境內的吉卜賽人及布拉格的劇院
1967年轉為全職攝影師
翌年，記錄布拉格被蘇聯入侵，
並以P.P. (Prague Photographer) 匿名發表該輯相片
因怕家人及自已遭受報復
1969年亦因該輯照片 匿名的名義獲得Robert Capa Gold Medal
1970年離開捷克，尋求政治庇護，隨後更加入Magnum Photos
作品包括:

<<Gypsies>> (1975),

<<Exiles>> (1988),

<<Chaos>> (1999),

<<Invasion Prague 68>> (2008)
and a dozen more…

訪問正式開始

JK: Josef Koudelka

問： 我們對上一次是在夏洛蒂（Charlottesville）鎮舉行的Look3攝影節見過面。
JK：我儘量減少訪問，但因應節目需要時才例外。訪問時間通常很長，因我想詳細交代整件事的過程。

我所參與的攝影project都係純粹因為我感興趣，而非出於使命感。我出版《Gypsies》不是因為想拯救吉卜賽人，因為我知道那是不可能的事。如果我的相片可以改變現狀的一部份，我當然非常樂見。我遊走世界各地尋找一些有興趣及與自己有關的事情，因此我從不為雜誌工作，不參與時裝攝影，亦不作公開宣傳。對我來說，一個project一定要令我感興趣及有共鳴。
所以當我聽說這個group project時，我起初係拒絕。首先，我不想和以色列扯上關係，因為當地情況複雜，而且呢個project並非為我的idea。其次，我一向好懷疑grouop project出黎的質素，因為你能掌握自己的做事手法，卻掌握不了其他人怎樣做事。所以，我當時拒絕了。

但Frédéric Brenner卻不斷鼓勵我參與，他叫我到當地嘗試兩週看看。我説在自付交通費的前題下可以試試看，因為我心知最終還是會拒絕他。我從他開始攝影時巳非常了解他的個性，亦很欣賞他。我覺得他是誠實可信。

我當時從未到過以色列，想了解當地情況，所以便一口答應。隨後才發覺這個地方觸動了我。
這是我25年來最長的攝影項目。我一直對現代人如何影響周遭的環境感興趣，並以此已出版了10本書。

然後我發現了那道牆(分隔以巴兩地的城牆)。我從小就被圍牆包圍，所以我很清楚這是甚麼回事。對我而言，那些隨便走到街上花10分鐘便拍下一張優秀照片的人不會是一個傑出的攝影師。一個傑出的攝影師要自行創造有利的環境令自己成功拍攝。我發現這個環境被嚴重破壞，這個環境因而和我扯上關係。

我真的不想和這件事有任何過節，所以我要他們保證我可隨心所欲地做事。在四次三星期的以色列之旅後，我終能確定我不會被利用。我可以在以色列以自已的方式自由地拍攝。最後我才簽下了合約。

我知道這項目將會成為一本書，也需要找出版商。若只隨機揀書中其中三張照片黎睇，你可能不會知道來龍去脈。所以我的問題是如果要開辦展覽，需不需要文字簡介？最後我決定會在書後加插一小段作解說如《Black Triangle》一樣。

問：你是因為怕人們看到相片時勾起政治思考而不想使用文字？ 對你來說，這道牆的意義在於令你也曾在捷克斯洛伐克圍牆下生活。

JK：有趣的是當我將這本書給當地以色列人看時，沒人覺得這本書與政治有關 ，而是關於人們與該地方的關係。當然每人有不同看法，但這不是一本關於戰亂衝突的書。
一位以色列詩人對我說：「You did something important—you made the invisible visible.」他的意思是以色列人對那道牆視而不見、避而不提。他們不會嘗試越過圍牆。人在異國（在法國或捷克斯洛伐克），完全忽視一件唔想理會的重要事。

問：在看這本書時令我最深印象的是你鏡頭下被攝的對象都是無根。在《Exiles》裏人們被迫離開家園，吉卜賽人居無定所。對一些巴勒斯坦人來說這道牆成了他們回家的障礙。

JK：我在圍牆下生活，窮盡一生想離開。而牆本身的價值就是讓人不能逃脫。

問：所以這不只是一道實體圍牆？

JK：那當然是道實體圍牆。我希望這本書與我過往的經歷無關。在《Black Triangle》一書裏，我不是生態學家，但幫助到當地固然是好事，而且讀者亦能從中得益。

我不喜歡圖片故事，圖片故事摧毀了攝影。故事需要包含特寫及其他手法，而我較感興趣的是一張照片對於不同人可以講述不同故事，這對我來說是好照片的特質。

我們都是憑自身經驗看事物。我的經驗告訴我，圍牆是為了阻止走到牆的另一邊。
每天除了那道牆，我甚麼都看不到。所以我跟你說，我不能待在那邊多於三星期 ，因為我實在感到非常沮喪。

當我在捷克斯洛伐克展開攝影生涯時遇見了一位老翁，是位年老的攝影師。他教曉了我一些實用的東西。他跟我說：「Josef，當攝影師詮釋主體時，主體亦同時影響著攝影師。」當我（為世人）將這世界放進相機的觀景窗時，窗外的世界也影響著我。

問：你不接受任何分配工作，是因為你不想其他人掌控或命令你怎樣做事？

JK：我正式出版這本書前做了25至26次試版。當你試過千種可能性後，所得出的抉擇才會是唯一的表達手法。

問：這亦令所有事返回原點。你說過那道牆正切合你年輕時對個人自由的追尋。那是⋯⋯

JK：我想這不只是關於那道牆，我的書是關於那道牆和以色列及巴勒斯坦兩地的景致。這兩個分裂的國家和國民對局勢有著不同的回應。

對我來說，以色列人及巴勒斯坦人沒有什麼區分，我是對人不對事。當我離開捷克斯洛伐克時，人們都在問我：「你是否共產黨員？你反對共產主義？你是不是無政府主義者？」我不在乎人們怎樣標籤我。

在這分裂的國家裏，兩大陣營都嘗試著保護自己，當中無力保護自己的郤是周遭的景物。我認為在這對大部份人類而言非常神聖的土地上發生的事，是種危害周遭景物的罪行。由於世上存在危害人類的罪行，因此同時亦存在危害風光景色的罪行。

我原則上反對破壞，而在以色列及巴勒斯坦發生的一切正是危害世上其中一個最重要地區的罪行。

問：你說過你是為自己而攝影 ，人們在你為自己而拍的照片中找到其他意思當然是好事。我開始發現攝影在於整個過程，不需要太執著於成品，the product will take care of itself. 只要製作過程正確，出來的相片也不會有太大問題。

JK：以前我從不對出版相片感興趣，但是現在我的想法開始改變。
過往若有人對我說：「我付錢給你拍照的前題是你不要出版那些照片。」我會欣然答應。但若他說：「我要銷毀你的相片。」我會拒絕。對我來說，一件事的本質非常重要。

我不是一個試圖改變世界的人，當然如果幫得到忙我是會很高興。但我清楚記得當我出版《Gypsies》時，我就像一個男妓一樣，突然間只要負擔得起的人都能買到這本書。

我希望自己可以選擇相片的受眾，這可能是我在捷克斯洛伐克生活時萌生的歪曲思想所致，因為我的相片當時在國內全無影響力可言。

（他笑著說）我幫不了鏡頭下吉卜賽人的忙。如果我只拍攝吉卜賽人，當時的政府便會找我麻煩，因為他們不希望大眾談論這群人。

我的歪曲思想是在我在捷克斯洛伐克成長時萌生，這包括語言在內，並伸展到各方面。我不相信別人的說話，你聽到或讀到的都和現實相反。

對我來說，攝影師對自己相片的敍述並無意義，光靠觀看相片其實已經足夠。很多時候一張沉悶的相片才需要費盡心思解說以特顯當中的意義。

問：所以如果你是為自己而拍攝，你能從中得到甚麼滿足感？你只想看你想看見的事物嗎？

JK：我剛說過我在轉變。當然我不認為這本書能改變任何事，我只是在呈現我所看到的東西，就此而已。
問：我想知道，這想法是因為對於美學滿足（建構東西的藝術滿足感）的緣故？

JK：我從不用「藝術」來解釋，事實上在每次Magnum大會上當有人提及藝術時，我會說：「可不可以將「藝術」一詞從週年大會中移除？我們只討論攝影。這怎算是一門藝術？

問： 除了攝影外，你還被什麼影響？

JK：聽著，我在攝影和生命裏從沒任何偶像。我遊走世界，所有看過的事物都在影響著我。所有事物都影響著我。我和四十年前的自己分別頗大。四十年來我都在旅行。我從不待在一個國家超過三個月。何解？因為我對觀看事物很感興趣。待在同一地方太久使我盲目。

我的成長和攝影塑造了我的人格。其他人會問：「你是個法國人還仍是捷克人？」我不知道自己是誰，但我遇到的人可能會說出個答案來。不斷的旅程在改變著我，但我知道自己從何而來。

我可不是從我出生的村落而來，而是在南方數公里外的南摩拉維亞州，因為那裏有最棒的歌曲和音樂。如果這些歌曲和音樂來自這片土地，我應該也是從這裏來。

問：你說過不喜歡預先計劃。（他向我展示用顏色標註的月曆和記事本）啊！

JK：所以我也會規劃，我會規劃。我清楚我想去什麼地方，亦清楚我想做的事，同時我亦想有足夠自由度令我不用常牢記著這些事。這次旅行對我來說非常重要。

問：我不太熟悉工程，但我在想它對你的攝影有何影響。兩者有何共通點？或是說你早已將工程知識拋諸腦後？

JK：我很慶幸能畢業成為工程師。我熱愛飛機和攝影，但當了七年工程師後我了解到當中的限制。我認清了自己是個什麼樣的工程師，亦清楚自己不想成為高層，所以我開始了攝影。當時我三十歲，我不想人生就這樣結束，我想繼續生存下去。

我仍在尋找攝影的界限，亦同時明白箇中限制。大多攝影師年約四十便離開人世。對有些人來說，我在某程度上已經死掉，但我仍醉心於攝影和對生命充滿熱誠。我至今仍然未放棄兩者，因為向來沒有給自己太多限制。

以布列松（H.C. Bresson）和克萊因（William Klein）為例，當布列松真正開始攝影生涯時，他的顛峰時期亦同時完結，唯一例外的是他初期攝影時的優秀相片。他現在仍不時拍出一些好照片。然而，Klein畢生都在使用廣角鏡頭。

當我在捷克時，我拿著Exacta相機和Flekogon 25mm f/4 鏡頭拍攝吉卜賽人，大部時間我都是使用1/30秒或更慢的快門設定。我裝上東德製400 ASA的電影菲林，並用灼熱的藥水冲洗，將曝光推至極限。有時我會將它放著過夜，有時會將菲林曝光推至3200 ASA。

那些負片密度非常高，當我第一次舉行《Gypsies》攝影展時，我弄了第二套相片，並利用這套相片製作一套複製負片。所以，所有在Magnum檔案裏的照片都是用那套複製負片製作出來。

當我認為不再需要廣角相片時（沒想到往後還會重返廣角），我便買了兩台Leica相機並開始使用35mm和50mm焦距的鏡頭。我清楚知道，當你改變技巧，視野也會自然改變。
我覺得在捷克斯洛伐克裏受過的歷練令我嚮往自由。我要令這種自由的感覺繼續下去，擺脫限制，破斧沉舟，捲土重來。

問：在剛開始攝影時，最吸引我的是所有程序都需要自己動手做。

JK：正確。當你買了相機和菲林後，所有往後的程序都是由你全盤控制。這是攝影給你的自由度，但同是亦是一大挑戰。

問：另外攝影不斷變化，當你到了另一個國家時，就像重生一樣，以不同角度看事物。

JK：這正是我所說的，作家Bruce Chatwin在一本關於澳大利亞原住民、名為《The Songlines》的書中提到，有一些法則可以讓原住民在敵對國家生存。第一，待在一個地方等同於自殺。第二，你的國家是一個令你不再懷疑自己的地方。你的家正是你要離開的地方，在危難時要想辦法逃走。另外，你應該和鄰居打好關係。

問：你剛說相機的儲存媒介在影響著你。你近來都不時使用數碼相機，那對你有什麼影響？
JK：對我來說，個人視野相當重要。當然，個人技巧亦有影響 。

例如，使用這全景菲林相機很麻煩，因為一卷120格式的菲林只能拍四張照片，你若在一天內用掉20卷菲林就已花掉200美元。所以這時候你需要其人他人資助，資助人亦因而對照片有要求。

我用過一台富士全景相機，但問題是所有人已停止冲洗這類菲林。市場上再沒出售220格式菲林，所以你亦因而要拿多約35公斤重的120格式菲林。我請求Leica協助，他們為我特製了這部S2數碼全景相機並將其調校成黑白。我帶它和另外一部菲林相機走了四趟旅行，在最後兩趟時我發覺自己較喜歡及較常用這台Leica相機。相片效果旗鼓相當，但鏡頭完全相同。

當中主要的分別是我再也不需攜帶菲林，不用冲洗，不用承受全部重量和不用再找資助。數碼相機更精密，亦令我更容易控制對焦和景深，提供更短的對焦距離。總括來說，它帶來更多可能性。

問：除了攜帶和冲洗菲林等實際考慮，數碼與菲林格式之間還有何分別？

JK：對我來說兩者相同，只是我較喜歡數碼格式。我不攜帶電腦，所以每天黃昏回去時，我都會看著相機屏幕挑選相片直到凌晨。

拍風景照非常有趣，攝影師年老時開始拍風景照並不無原因。拍攝人像你得不斷移動，不斷為之而奔走，還要花很多時間。風景攝景來得輕鬆得多，因為你需要不停地等待。
我現在已經75歲，這時才發現數碼格式風景照，令我不禁讚歎科技的進步。

我想給你看這本二十年前在捷克斯洛伐克購買的書。這是1854年一位西雅圖酋長對當時美國總統的演說，內容非常優美，同時亦適用於當今的以色列。
他說過，土地不屬於人民，人民反而才是屬於土地。土地就如母親，她遇到的事也會發生在兒子身上。問題在於土地轉售。他說人怎能夠賣掉母親？（你怎能賣掉空氣？）如果你唾棄你的土地，同時也在唾棄你的母親。

問：你現在忙什麼？

JK：我現在有一個由1991年開始，關於考古遺址的項目。 我已經造訪超過200處希臘和古羅馬遺址，距離完成還需三年。今年我在馬賽（Marseille）展出這個項目，問題在於所有收入都用於購買和冲曬菲林，所以我沒有賺過一分一毫。

但現在有了數碼相機，我便可以買機票，拿起相機，然係到我想到的地方，遍佈世界各地的朋友都會讓我留宿。三年後我想舉行一個重大的展覽和出版兩本攝影集，其中一部將會圖文並茂。自攝影出現以來有無數人拍攝過這些地方，但從未有人遊覽過所有遺址。

問：你在造訪這些遺址和思考這些考古遺跡及人類歷史時有何得著？

JK：That nothing is permanent。
世事沒有永恆 ——這也是我從吉卜賽人身上學到的。布列松對我說過我的問題是我從不思考未來，但我正好從吉卜賽人身上學會，不要為未來擔憂。我亦學到生存其實只需一切從簡，所以我從不掛慮金錢，過去若我缺錢便會去借錢，以不至於浪費時間。
時間是生命僅有的東西，人老了自然會明白，但這是我畢生的感受。

問：我知道你不喜歡受訪，也明白你為何認為談論攝影如此沉悶。

JK：我現在是為以色列之行和圍牆而接受訪問，所以一位好記者能在這時幫得上忙，他以發問催迫你作答，令你花時間思考問題。

當我準備到以色列時，Frédéric為了我準備一連串與哲學家和猶太法學博士的會面，然後我說：「聽著，我在共產時期的捷克斯洛伐克已經經歷過這些事。在我到南斯拉夫前，人們都說我應該為將要經歷的事情作準備。」

我說我用視覺汲取知識，如果你有耐性和足夠時間，即便你沒有一個聰明的頭腦，總會得出某些結論，而我就已得出答案。在到達以色列前，我不想和任何人談話。
我很慶幸Frédéric Brenner推了我一把，因為這趟旅程豐富了我的人生。

問：以色列的那道圍牆本身非常難看，沒有美感可言。

JK：我能想像工程人員看到這道圍牆時會覺這是項很捧的工程。我喜歡飛機，自己亦非常多愁善感，但某些戰鬥機看似漂亮，但同時也很糟糕。我想這是個矛盾。
Beauty is very relative and it depends on each person and the beauty is everywhere and the beauty is even in the tragedy.

訪問原文
Part 1

Part 2

若對相集其餘的照片感興趣，可瀏覽:

而攝影的過程亦拍一套documentary
Trailer:

後績:
可能有人會好奇相片的aspect ratio
究竟係crop，合成定係相機或菲林本身做成 panorama

其實以前佢係用Fuji GX617 film camera
換然之相片本身的比例已經係6 x 17
後其因該格式的菲林停產

Leica 應邀特製一部6 x 17 format 的 Leica S2 digital camera

節錄其中一段相關的訪問:
JK: … I made four trips with it (tailor-made Leica S2) together with the film camera. In the last two trips I realized I was taking more pictures with this Leica and I am enjoying it more. The result is very comparable. The lens was exactly the same.

The principal difference is first of all you don’t have to carry the film, and you don’t need to process it and you dont have to carry all the weight and you don’t have to find the money.
The digital is much more precise and I have more control of the focus, the depth of the focus, and I can photograph much closer. It gives me more possibilities.

此外是次訪問 Josef 亦分享一本多年前買的書
主題係speech of Chief Seattle to the president of the United States in 1854

Josef憶述道：
“… He says the land doesn’t belong to the people — it is the people who belong to the land.
The land is the mother and what is happening to the mother is going to happen to the son too.
This is the question about selling the land.
He said how can you sell your mother — how can you sell the air — and he said if you are spitting on your land you are spitting on your mother.”

個人覺得最後有鈎鐵絲網個張相好impressive
雖然鐵絲網好似圍牆般分隔兩地
但兩地之間仍糾纏不清，互相在角力拉扯

ching有去開menos?

連登仔： 死黑死白，3分

有時佢地搞photo talk都會盡量抽空去聽下
上個月Edas 上咗去講talk
後段講香港攝影界的發展幾有point

edas我都有去
我坐個細路仔前面

Edas 個talk 我都有去
其實之前 Menos 都有播Koudelka 的documentary，再事後加分享會

訪問中
Koudelka 亦講及佢受一本書其中的一段speech因而影響對環境土地的看法
同時，
唔少攝影師都有閲讀習慣
閱讀可以擴闊人嘅視野
或許使攝影嘅眼界 都可以變得更廣闊